\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Serwer IoT \\ Raspberry Pi}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%
\begin{document}

%% First page %%
\mainpage

%%
%%

\section{Cel zajęć}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zajęć jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item podstawami struktury systemu operacyjnego Linux (Raspbian),
\item podstawami składni powłoki systemowej \textit{bash},
\item podstawami składni języka skryptowego Python3.
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zajęć jest nabycie umiejętności w zakresie: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item konfiguracji interfejsów sieciowych w systemie Linux,
\item tworzenia aplikacji CLI za pomocą skryptów powłoki systemowej bash,
\item tworzenia aplikacji CLI za pomocą języków C i C++,
\item tworzenia aplikacji CLI za pomocą języka Python,
\item obsługi wejść i wyjść cyfrowych komputera jednopłytkowego Raspberry Pi,
\item obsługa modułów PWM komputera jednopłytkowego Raspberry Pi,
\item obsługa interfejsów UART, I2C i SPI komputera jednopłytkowego Raspberry Pi (\textit{TODO}),
\item konfiguracja serwera WWW w systemie Linux,
\item wykorzystanie aplikacji CLI w skryptach PHP po stronie serwera,
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zajęć jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item ugruntowanie rozumienia roli i aplikacji komunikacji sieciowej w systemach informatycznych oraz związanych z nimi zabezpieczeń,
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera i związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje, 
\item dobór właściwej technologii i narzędzi programistycznych do zadanego problemu, 
\item sprawdzenie prawidłowego działania przygotowanego systemu informatycznego.
\end{itemize}

\section{Polecenia końcowe}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/POLECENIA_KONCOWE.tex}

\section{Przygotowanie do zajęć}

\subsection{Zapoznanie z przepisami BHP}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/BHP.tex}

\subsection{Wprowadzenie do Raspberry Pi}
%% -- BEGIN RPi introduction ----------------------------------------------------------------
Raspberry Pi (RPi) to seria jednopłytkowych komputerów (ang. single-board computer, SBC) czyli urządzeń, które na jednym obwodzie drukowanym zawierają mikroprocesor(y), pamięć oraz urządzenia wejścia/wyjścia. Urządzenie to oparte jest o procesor z rodziny ARM. Raspberry Pi nie ma dysku twardego - w celu załadowania systemu operacyjnego i przechowywania danych oferuje złącze dla kart microSD lub na pamięci USB. Poza tym wyposażony jest w złącze z GPIO oraz popularnymi interfejsami elektronicznymi - UART, I2C i SPI \cite{rpidoc}. Jest to bardzo popularna platforma zarówno w dydaktyce informatyki jak i szybkim prototypowaniu. Istotną cechą Raspberry Pi jest również rozbudowana i aktywna społeczność użytkowników \cite{rpicomm}, czego konsekwencją jest szeroki wybór dostępnych aplikacji i bibliotek programistycznych. Rekomendowanym (ale bynajmniej nie jedynym!) system operacyjnym dla RPi jest system Raspbian oparty o dystrybucje Linuxa Debian.     
%% -- END RPi introduction ------------------------------------------------------------------

\subsection{Konfiguracja interfejsów sieciowych}
%% -- BEGIN ifconfig ------------------------------------------------------------------------
Raspberry Pi umożliwia podłączenie klawiatury i myszy (via USB) oraz monitora (via HDMI). Wyposażone jest jednak również w interfesjy sieciowe: Ethernet (\textbf{eth0}) oraz WiFi (\textbf{wlan0}). Z tego powodu dużo częściej spotykanym sposobem obsługi RPi jest komunikacja za pośrednictwem protokołu SSH (ang. secure shell), służącego do zdalnego łączenia się z komputerami z wykorzystaniem interfejsów sieciowych. Prawidłowa konfiguracja interfejsów sieciowych jest niezbędna do skutecznego wykorzystania platformy.

\bigbreak

Podstawową komendą do konfiguracji interfejsów sieciowych jest polecenie \lstinline{ifconfig} \cite{ifconfig} (nie mylić z analogiczną komendą w systemie Windows - \lstinline{ipconfig}!).

\bigbreak

W celu uzyskania permanentego (tj. zachowanego po ponownym uruchomieniu urządzenia) \textit{statycznego} adresu IP należy dokonać edycji systemowego pliku \lstinline{/etc/dhcpcd.conf} i dodać konfiguracji wg. wzorca zawartego w pliku (listing \ref{lst:dhcpcdconf}).

\bigbreak

\begin{lstlisting}[style=MyBashStyle, label={lst:dhcpcdconf},
caption={ Plik /etc/dhcpcd.conf - statyczne IP interfejsu \textbf{eth0}  }] 	
interface eth0
static ip_address=192.168.1.15
static routers=192.168.1.1
static domain_name_servers=8.8.8.8
\end{lstlisting}

Wykorzystanie WiFi wymaga dodatkowej konfiguracji w postaci dodania identyfikatora sieci SSID (ang. service set identifier) oraz hasła w pliku \lstinline{/etc/wpa_supplicant/wpa_supplicant.conf} - przykład na listingu \ref{lst:wpa}.

\begin{lstlisting}[style=MyBashStyle, label={lst:wpa},
caption={ Plik /etc/wpa\_supplicant/wpa\_supplicant.conf - SSID i hasło sieci bezprzewodowej }] 	
network={
        ssid="M323_01"
        psk="labM32301"
}
\end{lstlisting}

\begin{tcolorbox}[colback=purple,coltext=black]
\textbf{UWAGA!} Należy pamiętać, że nawiązanie połączenia między RPi a innym urządzeniem wymaga aby przynajmniej po jednym interfejsie sieciowym obu urządzeń było w jednej sieci!
\end{tcolorbox}
%% -- END ifconfig --------------------------------------------------------------------------

\subsection{Aplikacje wiersza poleceń}
%% -- BEGIN CLI -----------------------------------------------------------------------------
Dwa podstawowe warianty systemu Raspbian to \cite{raspbian}: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item wersja Desktopowa - wyposażona w nakładkę graficzną (z możliwością jej wyłączenia),
\item wersja Lite (\textit{headless}) - oparta wyłącznie o wiersz poleceń (ang. command line interpreter/interface, CLI).
\end{itemize}
W ramach kursu system Raspbian obsługiwany będzie wyłącznie z poziomu wiersza poleceń. Konieczne będzie więc nabycie umiejętności tworzenia i obsługi aplikacji uruchamianych z poziomu wiersza poleceń. Zostaną do tego wykorzystane trzy różne narzędzia:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item skrypty powłoki systemowej \textbf{bash} \cite{bashdoc},
\item język interpretowany \textbf{Python} (wersja 3.5) \cite{pythondoc},
\item język programowania \textbf{C++} \cite{c11doc} z kompilatorem \textbf{g++} \cite{gccdoc}.
\end{itemize}

\subsubsection{bash}
Bash stanowi powłokę systemową (ang. system shell) systemu UNIX. Jest domyślną powłoką w większości dystrybucji systemu GNU/Linux oraz w systemie macOS. Na listingu \ref{lst:bash1}. przedstawioną prostą aplikację ,,Hello World''. Pierwszą linijką skryptu jest ścieżka odpowiedniego interpretera. Na listingu \ref{lst:bash2}. przedstawiono przykład skryptu obsługującego argumenty wejściowe skryptu z wykorzystaniem metody \textit{getopt} \cite{getoptdoc}. 

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Bash ,,Hello World''. },
label={lst:bash1}]{lst/cli_examples/bash/bash_HelloWorld.sh}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Bash - przykład wykorzystania funckji \textit{getopt}. },
label={lst:bash2}]{lst/cli_examples/bash/bash_args.sh}

\begin{tcolorbox}[colback=purple,coltext=black]
\textbf{UWAGA!} W celu umożliwienia wykonania skryptu, należy nadać mu uprawnienia za pomocą komendy \lstinline{chmod +x nazwa_skryptu.sh}.
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=purple,coltext=black]
\textbf{UWAGA!} Edytując skrypty systemu Linux z poziomu innego systemu operacyjnego (np. Windows) należy upewnić się, czy kodowanie znaków jest odpowiednie dla systemów UNIX. Edytory kodów źródłowych (np. Notepad++) umożliwiają wybór takiej konfiguracji.
\end{tcolorbox}

Obliczenia w Bash dokonywane są TYLKO na liczbach całkowitych, nie ma przeprowadzanej kontroli przepełnienia zmiennych (ang. overflow). Jeżeli dany problem wymaga rozbudowanych operacji na liczbach zmiennoprzecinkowych to nie Bash nie jest adekwatnym narzędziem do jego rozwiązania. W przypadku prostych obliczeń matematycznych angażujących liczby zmiennoprzecinkowe wykorzystać można aplikację kalkulatora \lstinline{bc} \cite{bcdoc}. Na listingu \ref{lst:bashbc}. przedstawiono przykładowe wykorzystanie kalkulatora \lstinline{bc} do realizacji funkcji liniowej w skrypcie Bash.

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Bash - przykład wykorzystania kalkulatora \lstinline{bc} . },
label={lst:bashbc}]{lst/cli_examples/bash/bash_bc_example.sh}

\subsubsection{Python}
Python to popularny język interpretowany (tj. język, który zazwyczaj jest implementowany w formie interpretera, a nie kompilatora) ogólnego przeznaczenia, którego popularność jest efektem przede wszystkim niezwykle rozbudowanej biblioteki standardowej. Zastosowanie Pythona wymaga instalacji jego interpretera w systemie. Na listingu \ref{lst:py1}. przedstawiono prostą aplikację ,,Hello World''. Pierwszą linijką skryptu jest ścieżka odpowiedniego interpretera. Na listingu \ref{lst:py2}. przedstawiono przykład skryptu obsługującego argumenty wejściowe skryptu z wykorzystaniem metody \textit{getopt} \cite{getoptpydoc}. 

\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ Python ,,Hello World''. },
label={lst:py1}]{lst/cli_examples/python/python_HelloWorld.py}

\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ Python - przykład wykorzystania funckji \textit{getopt}. },
label={lst:py2}]{lst/cli_examples/python/python_args.py}

\subsubsection{C++}
C++ to wieloparadygmatowy język programowania ogólnego przeznaczenia. Jego podstawową właściwością jest wysoki poziom niezależności od platformy sprzętowej. Istotną cechą jest również kompatybilność z językiem C - biblioteki języka C++ mogą być pisane w C. Wykorzystanie aplikacji napisanych w C++ wymaga kompilacji kodu źródłowego, a więc instalacji kompilatora w systemie. Na listingu \ref{lst:cpp1}. przedstawiono prostą aplikację ,,Hello World''. Na listingu \ref{lst:gcc1} przedstawiono skrypt służący do kompilacji kodu źródłowego za pomocą g++. Na listingu \ref{lst:cpp2}. przedstawiono przykład programu obsługującego argumenty wejściowe skryptu z wykorzystaniem metody \textit{getopt} \cite{getoptdoc}. 

\lstinputlisting[style=MyCppStyle, 
caption={ C++ ,,Hello World''.  },
label={lst:cpp1}]{lst/cli_examples/cpp/cpp_HelloWorld.cpp}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Kompilacja programu ,,Hello World'' za pomcą g++. },
label={lst:gcc1}]{lst/cli_examples/cpp/cpp_HelloWorld_CompilationScript.sh}

\lstinputlisting[style=MyCppStyle, 
caption={ C++ - przykład wykorzystania funckji \textit{getopt}. },
label={lst:cpp2}]{lst/cli_examples/cpp/cpp_args.cpp}
%% -- END CLI -------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Obsługa peryferiów}
%% -- BEGIN Peripheral ----------------------------------------------------------------------
RPi wyposażone jest w 40-pinowe złącze wyprowadzające wejścia/wyjścia cyfrowe ogólnego przeznaczenia (GPIO), 2 kanały PWM, oraz po jednym z interfejsów: UART, I2C i SPI (rys. \ref{fig:pinout}). 

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=13.0cm]{pinout.png}
\caption{Pinout złącza Raspberry Pi. }
\label{fig:pinout}
\end{figure}

W systemach Linux dostęp do sprzętu jest analogiczny do odczytu/zapisu do plików reprezentujących ten sprzęt. Można więc obsłużyć wymienione peryferia wykonując odpowiednie komendy  \lstinline{echo} (zapis) oraz \lstinline{cat} (odczyt). W praktyce jednak dostępne są biblioteki programistyczne zapewniające wygodne API dla podstawowych czynności związanych z danym peryferium, np. WiringPi \cite{wiringpi}. 
\bigbreak
Prezentowane poniżej przykłady zrealizowane zostały z wykorzystaniem zewnętrznych elementów jak na schemacie na rys. \ref{fig:sch}.

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=15.0cm]{sch.png}
\caption{Pinout złącza Raspberry Pi. }
\label{fig:sch}
\end{figure}

\subsubsection{GPIO}
Poniżej przedstawiono trzy zestawy listingów służących do obsługi GPIO: skrypty powłoki systemowej bash z bezpośrednią obsługą z poziomy systemu plików, skrypty Python z wykorzystaniem biblioteki RPi.GPIO oraz programy w języku C++ z wykorzystaniem biblioteki WiringPi.

\bigbreak

Listingi \ref{lst:gpiosh1}.-\ref{lst:gpiosh5}. przedstawiają odpowiednio: inicjalizację wyjścia, zapis (1 / 0), deinicjalizację wyjścia cyfrowego oraz przykład aplikacji.

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Obsługa GPIO za pomocą powłoki systemowej - inicjalizacja wyjścia. }, 
label={lst:gpiosh1}]{lst/gpio_examples/bash/gpio_output_init.sh}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Obsługa GPIO za pomocą powłoki systemowej - zapis 1. }, 
label={lst:gpiosh2}]{lst/gpio_examples/bash/gpio_output_set.sh}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Obsługa GPIO za pomocą powłoki systemowej - zapis 0. }, 
label={lst:gpiosh3}]{lst/gpio_examples/bash/gpio_output_reset.sh}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Obsługa GPIO za pomocą powłoki systemowej - deinicjalizacja. }, 
label={lst:gpiosh4}]{lst/gpio_examples/bash/gpio_output_deinit.sh}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, caption={ Obsługa GPIO za pomocą powłoki systemowej - przykład prostej aplikacji: zmiana stanu diody ze stałym krokiem. }, label={lst:gpiosh5}]{lst/gpio_examples/bash/gpio_output_example.sh}
\bigbreak
Listingi \ref{lst:gpiosh6}.-\ref{lst:gpiosh8}. przedstawiają odpowiednio: inicjalizację wejścia, odczyt oraz przykład aplikacji. Deinicjalizacja jest identyczna niezależnie od kierunku.

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Obsługa GPIO za pomocą powłoki systemowej - inicjalizacja wejścia. }, 
label={lst:gpiosh6}]{lst/gpio_examples/bash/gpio_input_init.sh}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Obsługa GPIO za pomocą powłoki systemowej - odczyt. }, 
label={lst:gpiosh7}]{lst/gpio_examples/bash/gpio_input_read.sh}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, caption={ Obsługa GPIO za pomocą powłoki systemowej - przykład prostej aplikacji: detekcja zbocza opadającego. }, label={lst:gpiosh8}]{lst/gpio_examples/bash/gpio_input_example.sh}
\bigbreak
%% Python
Na listingach \ref{lst:gpiopy1}.-\ref{lst:gpiopy3}. przedstawiono przykłady prostej aplikacji dla wyjścia cyfrowego, wejścia cyfrowego oraz sterowanie stanem wyjścia za pomocą wejścia, z wykorzystaniem biblioteki RPi.GPIO.

\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ Obsługa GPIO z użyciem języka Python - obsługa wyjścia. }, 
label={lst:gpiopy1}]{lst/gpio_examples/python/gpio_output_example.py}

\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ OObsługa GPIO z użyciem języka Python - obsługa wejścia. }, 
label={lst:gpiopy2}]{lst/gpio_examples/python/gpio_input_example.py}

\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ Obsługa GPIO z użyciem języka Python - zmiana stanu wyjścia po detekcji zbocza opadającego na wejściu. }, 
label={lst:gpiopy3}]{lst/gpio_examples/python/gpio_example.py}

\bigbreak
W przypadku programów napisanych w języku C++ wykorzystano zewnętrzną bibliotekę WiringPi. Warto zaznaczyć, że jest ona również (\textit{nieoficjalnie}) dostępna dla języka Python. Wraz z instalacją tej biblioteki dostępny jest zestaw dodatkowych narzędzi, w tym aplikacja \textbf{gpio}. Umożliwia ona obsługę GPIO bezpośrednio z poziomu terminala w sposób istotnie prostszy niż bezpośredni odczyt/zapis do plików. Korzystając z narzędzi WiringPi warto zawsze upewnić się, z jakiego systemu numeracji GPIO korzystamy - ułatwia to polecenie \lstinline{gpio readall} którego rezultat dla RPi model 3B przedstawiono na rys \ref{fig:wpi}.

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=11.5cm]{gpio.png}
\caption{ Numeracja złącza wg WiringPi - model 3B. }
\label{fig:wpi}
\end{figure}

Na listingach \ref{lst:gpiocpp1}.-\ref{lst:gpiocpp3}. przedstawiono przykłady prostej aplikacji dla wyjścia cyfrowego, wejścia cyfrowego oraz sterowanie stanem wyjścia za pomocą wejścia, z wykorzystaniem biblioteki WiringPi.

\lstinputlisting[style=MyCppStyle, 
caption={ Obsługa GPIO z użyciem języka C++ - obsługa wyjścia. },
label={lst:gpiocpp1}]{lst/gpio_examples/cpp/gpio_output_example.cpp}

\lstinputlisting[style=MyCppStyle, 
caption={ OObsługa GPIO z użyciem języka C++ - obsługa wejścia. },
label={lst:gpiocpp2}]{lst/gpio_examples/cpp/gpio_input_example.cpp}

\lstinputlisting[style=MyCppStyle,
caption={ Obsługa GPIO z użyciem języka C++ - zmiana stanu wyjścia po detekcji zbocza opadającego na wejściu. }, 
label={lst:gpiocpp3}]{lst/gpio_examples/cpp/gpio_example.cpp}

\subsubsection{PWM}
RPi wyposażone jest w 2 kanały PWM, z których każdy może być zmapowany na jeden z 2 różnych pinów. Na listingu \ref{lst:pwmsh1}. przedstawiono skrypt powłoki systemowej wykorzystujący aplikację \textbf{gpio} do konfiguracji PWM1 - wyjście pracuje ze stałą częstotliwością 50 Hz oraz wypełnieniem zadanym przez użytkownika za pomocą argumentu wejściowego skryptu (pominięto walidacje).  Na listingu \ref{lst:pwmsh2}. przykładową aplikację - płynna zmiana wypełnienia.

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Obsługa PWM za pomocą powłoki systemowej i aplikacji \textbf{gpio} - ustawienie wypełnienia. },
label={lst:pwmsh1}]{lst/pwm_examples/bash/pwm_setDuty_example.sh}

\lstinputlisting[style=MyBashStyle,
caption={ Obsługa PWM za pomocą powłoki systemowej i aplikacji \textbf{gpio} - płynna zmiana wypełnienia. }, 
label={lst:pwmsh2}]{lst/pwm_examples/bash/pwm_example.sh}

\bigbreak

Na listingach \ref{lst:pwmpy1}.-\ref{lst:pwmpy2}. przedstawiono analogiczne aplikacje napisane w języku Python z wykorzystaniem biblioteki RPi.GPIO.

\newpage

\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ Obsługa PWM za pomocą języka Python - ustawienie wypełnienia. }, 
label={lst:pwmpy1}]{lst/pwm_examples/python/pwm_setDuty_example.py}

\lstinputlisting[style=MyPythonStyle, 
caption={ Obsługa PWM za pomocą języka Python - - płynna zmiana wypełnienia. }, 
label={lst:pwmpy2}]{lst/pwm_examples/python/pwm_example.py}

\bigbreak

Na listingach \ref{lst:pwmcpp1}.-\ref{lst:pwmcpp1}. przedstawiono analogiczne aplikacje napisane w języku C++ z wykorzystaniem biblioteki WiringPi.

\lstinputlisting[style=MyCppStyle, 
caption={ Obsługa PWM za pomocą języka C++ i biblioteki WiringPi - ustawienie wypełnienia. }, 
label={lst:pwmcpp1}]{lst/pwm_examples/cpp/pwm_setDuty_example.cpp}

\lstinputlisting[style=MyCppStyle, 
caption={ Obsługa PWM za pomocą języka C++ i biblioteki WiringP - płynna zmiana wypełnienia. }, 
label={lst:pwmcpp2}]{lst/pwm_examples/cpp/pwm_example.cpp}

%% TODO
%%\subsubsection{I2C}

%% TODO
%%\subsubsection{SPI}

%% TODO
%%\subsubsection{UART}

%% -- END Peripheral ------------------------------------------------------------------------

\subsection{Konfiguracja serwera Lighttpd}
%% -- BEGIN Lighhtpd ------------------------------------------------------------------------
Wykorzystanie RPi jako serwera Internetu Przedmiotów (\textit{Internetu rzeczy}) wymaga konfiguracji serwera WWW oraz interpretera PHP. W ramach kursu wykorzystana zostanie aplikacja Lighttpd - serwer sieciowy typu open source, dedykowany dla platform o ograniczonych zasobach sprzętowych, zachowując przy tym zgodność ze standardami, bezpieczeństwo i elastyczność \cite{lighttpd}. Zestawy laboratoryjne (oraz wersje wirtualne) \textbf{nie wymagają dodatkowych instalacji}. Instalacji aplikacji Lighttpd w systemie Raspbian możemy dokonać komendą \lstinline{apt-get install lighttpd}. W celu umożliwienia wykorzystania skryptów PHP na serwerze należy zainstalować niezbędne oprogramowanie komendą \lstinline{apt-get -y install php7.x-fpm php7.x}, gdzie \textbf{x} to numer wersji PHP7 (aktualnie 0-4). 

\bigbreak

Podstawowa konfiguracja serwera dostępna jest w pliku \lstinline{/etc/lighttpd/lighttpd.conf} (listing \ref{lst:lighttpdconf}.). Modyfikując (nadpisując) pliki konfiguracyjne warto wcześniej wykonać ich kopię bezpieczeństwa: \\
\lstinline{cp nazwa_pliku.conf nazwa_pliku.conf.bak}, \\
by później w razie potrzeby przywrócić ustawienia domyślne: \\
\lstinline{cp nazwa_pliku.conf.bak nazwa_pliku.conf}. \\
Pracując z serwerem warto zmodyfikować ścieżkę roboczą (\textit{server.document-root)} na taką, do której będziemy mieli pełny dostęp z poziomu klienta SSH. Istotną informacją jest również nazwa użytkownika (\textit{server.username}) oraz nazwa grupy (\textit{server.groupname}). Są to kluczowe informacje w kontekście nadania serwerowi odpowiednich uprawnień. 

\lstinputlisting[style=MyBashStyle, 
caption={ Domyślna zawartość pliku konfiguracyjnego /etc/lighttpd/lighttpd.conf }, 
label={lst:lighttpdconf}]{lst/server_examples/lighhtpd.conf}

Jeżeli chcemy, by serwer miał możliwość wykonywania programów i skryptów dokonujących interakcji z systemem plików oraz sprzętem (GPIO, PWM, UART, I2C, SPI) należy nadać użytkownikowi (tu: \textit{www-data}) odpowiednie uprawnienia. Edycje uprawnień użytkownika zaczynamy od wywołania komendy \lstinline{sudo visudo}. W celu nadania użytkownikowi możliwości wykonania danego programu należy dodać linijkę: \lstinline{www-data ALL = (root) NOPASSWD: /sciezka/do/mojego/programu_lub_skryptu}. Kolejne nazwy plików rozdzielamy przecinkiem. 

\bigbreak

\begin{tcolorbox}[colback=purple,coltext=black]
\textbf{UWAGA!} Na etapie rozwoju i testowania aplikacji serwerowej wygodną opcją jest \textbf{tymczasowe} nadanie serwerowi uprawnień administratora: \lstinline{www-data ALL=(ALL) NOPASSWD:ALL}. Jest to jednak absolutnie niedopuszczalna sytuacja w finalnym produkcie, ze względów bezpieczeństwa. Nie należy korzystać z tej konfiguracji przy jednoczesnym dostępie do Internetu!
\end{tcolorbox}

\bigbreak

Na listingu \ref{lst:php1}. przedstawiono przykładowy skrypt PHP wykorzystujący skrypty powłoki systemowej do obsługi GPIO. Na rys. \ref{fig:ff} przedstawiono stan wynik egzekucji skryptu w przeglądarce Firefox dla różnych argumentów: \textit{ON} oraz \textit{OFF}. Jeżeli zapewnimy wcześniej odpowiednią konfigurację GPIO jako wyjścia cyfrowego i podłączymy diodę świecącą wg schematu (rys. \ref{fig:sch}) uzyskujemy możliwość sterowania stanem diody z poziomu każdego urządzenia wyposażonego w przeglądarkę internetową, połączonego z tą samą siecią \textbf{lokalną}. 

\newpage

\lstinputlisting[style=MyPHPStyle, 
caption={ Przykład skryptu PHP sterującego diodą świecącą (via GPIO) za pośrednictwem skryptu powłoki systemowej. }, 
label={lst:php1}]{lst/server_examples/led.php}

\begin{figure}[H]
\includecgraphics[width=9.5cm]{ff.png}
\caption{ Odpowiedź serwera - skrypt sterujący stanem diody świecącej (via GPIO) }
\label{fig:ff}
\end{figure}

%% TODO
%% CGI + Python

%% TODO
%% OpenSSL 

%% -- END Lighhtpd --------------------------------------------------------------------------

\section{Scenariusz do zajęć}

\subsection{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{13cm} }
 Sprzętowe  & \tabitem zestaw komputerowy, \\
            & \tabitem zestaw komputera jednopłytkowy Raspbery Pi, \\
            & \tabitem karta miroSD, \\
            & \tabitem zasilacz microUSB, \\
            & \tabitem kabel RJ45, \\
            & \tabitem \textit{zestaw elementów elektronicznych,} \\
            & \tabitem \textit{multimetr}, \\
            & \tabitem \textit{oscyloskop}, \\
            & \tabitem \textit{router WiFi.} \\
 Programowe & \tabitem klient SSH (Bitwise SSH Client),    \\
 			& \tabitem narzędzie do zapisu binarnych obrazów dysku na zewnętrzne nośniki (np. Win32DiskMaker), \\
 			& \tabitem edytor tekstu Notepad++, \\
 			& \tabitem program VirtualBox i wirtualna maszyna z systemem Raspbian.
\end{tabular}

\subsection{Zadania do realizacji} \label{exercises}

\subsubsection{Konfiguracja interfejsu sieciowego.}
\begin{enumerate}

\item \textbf{Urządzenie fizyczne.}
\begin{enumerate} 
\item Połączenie z RPi via SSH.
%% exercise 01A ------------------------------------------------------------------ 
	\begin{enumerate}
	\item Pobierz obraz dysku ze skonfigurowanym systemem Raspbian, przekazany przez prowadzącego.
	\item Rozpakuj archiwum i zapisz obraz na karcie microSD (min. 16 GB) za pomocą odpowiedniego narzędzia (np. Win32DiskMaker)
	\item Podłącz RPi do sieci lokalnej (to routera lub bezpośrednio do PC) za pomocą Ethernetu. Pamiętaj, że domyślnym \textbf{statyczny} adresem IP dla przekazanego systemu jest \textbf{192.168.1.15}. Adekwatnie skonfiguruj pozostałe urządzenia. 
	\item Podłącz zasilanie RPi i odczekaj kilkadziesiąt sekund.
	\item Połącz się z RPi za pomocą klienta SSH (np. Bitwsie SSH Client). Wykorzystaj domyślny port 22. Nazwa użytkownika: \textbf{pi}, hasło: \textbf{raspberry} (domyślne wartości).
	\item Po uruchomieniu terminala sprawdź konfigurację interfejsów sieciowych.
	\item Czy RPi ma dostęp do Internetu? Sprawdź poleceniem \textbf{ping}.
	\end{enumerate}

\item Konfiguracja \textbf{wlan0}
%% exercise 02A ------------------------------------------------------------------ 
	\begin{enumerate}
	\item Skonfiguruj interfejs \textbf{wlan0} (WiFi) - dodaj informację o Twojej sieci bezprzewodowej (SSID i hasło).
	\item Zresetuj interfejsy sieciowe komendą \lstinline{sudo service networking restart} lub zrestartuj RPi.
	\item Sprawdź konfiguracje interfejsów po restarcie. Czy RPi ma dostęp do Internetu? Sprawdź poleceniem \textbf{ping}.
	\item Ustaw statyczne IP dla \textbf{wlan0}. Zrestartuj interfejsu lub urządzenie. 
	\item Sprawdź konfiguracje interfejsów po restarcie. Czy RPi ma dostęp do Internetu? Sprawdź poleceniem \textbf{ping}.
	\item Połącz się z RPi za pomocą SSH wykorzystując statyczny adres \textbf{wlan0}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\newpage
	
\item \textbf{Urządzenie wirtualne.}
\begin{enumerate} 
\item Połączenie z RPi via SSH.
%% exercise 01B ------------------------------------------------------------------ 
	\begin{enumerate}
	\item Pobierz urządzenie wirtualne z systemem Raspbian, przekazane przez prowadzącego.
	\item Importuj urządzenie do programu VirtualBox i uruchom system.
	\item Bezpośrednio w terminalu urządzenia wirtualnego sprawdź konfigurację interfejsów sieciowych.
	\item Połącz się z RPi za pomocą klienta SSH (np. Bitwsie SSH Client). Wykorzystaj adres IP interfejsu \textbf{eth1}. Wykorzystaj domyślny port 22. Nazwa użytkownika: \textbf{pi}, hasło: \textbf{raspberry} (domyślne wartości).
	\item Po uruchomieniu terminala sprawdź konfigurację interfejsów sieciowych.
	\item Czy RPi ma dostęp do Internetu? Sprawdź poleceniem \textbf{ping}.
	\end{enumerate}

\item Konfiguracja \textbf{eth1}
%% exercise 02B ------------------------------------------------------------------ 
	\begin{enumerate}
	\item Ustaw statyczne IP dla \textbf{eth1}. Zrestartuj interfejsu lub urządzenie. 
	\item Sprawdź konfiguracje interfejsów po restarcie. Czy RPi ma dostęp do Internetu? Sprawdź poleceniem \textbf{ping}.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\subsubsection{Aplikacje wiersza poleceń.}
\begin{enumerate}
%% exercise 02 ------------------------------------------------------------------ 
\item Stwórz trzy pliki tekstowe: \lstinline{temperature.dat humidity.dat pressure.dat}. 
\item  Umieść w nich odpowiednio następujące treści: \lstinline{20.5C  80%  1023.0hPa}.
\item Napisz 3 aplikację wiersza poleceń: skrypt powłoki systemowej \textit{bash}, program w języku Python3, oraz program w języku C++. Dla programu w języku C++ stwórz dodatkowo skrypt do automatycznej kompilacji.
Wszystkie trzy aplikacje mają realizować dokładnie to samo zadanie i posiadać \textbf{identyczny interfejs}. 
\item Aplikacja ma następujące (opcjonalne) argumenty: \lstinline{-t -h -p}. Jeżeli dana flaga jest obecna, oznacza to, że aplikacja powinna dokonać odczytu odpowiedniego pliku tekstowego i wyświetlić (w kolejnych liniach) jego treść. Jeżeli więc nie ma argumentów program nie realizuje żadnej akcji, jeżeli są wszystkie trzy wyświetla trzy linie tekstu.
\item Rozbuduj aplikację o możliwość wyboru jednostki temperatury - po opcji \lstinline{-t} powinna zostać podana jednostka: \lstinline{C} (stopnie Celcjusza) lub \lstinline{F} (stopnie Fahrenheita). Program na podstawie tego wybory powinien wyświetlić oryginalną lub przeskalowaną wartość zapisaną w pliku. 

\end{enumerate}

\subsubsection{Obsługa peryferiów.}
\begin{enumerate}
%% exercise 03 ------------------------------------------------------------------ 
\item Napisz prostą aplikacją do obsługi GPIO. 
	\begin{enumerate}
	\item Zbuduj układ przedstawiony na rys. \ref{fig:sch}.
	\item Przetestuj przekazane skrypty i programy.
	\item Napisz własną aplikację wiersza poleceń: za pomocą przycisku zmieniaj okres zmiany stanu diody.
	\item Dodaj obsługę argumentów wejściowych pozwalających na konfigurację aplikacji, tj. jaki jest maksymalny i minimalny okres zmiany stanu diody oraz z jakim krokiem powinien się zmieniać po każdym naciśnięciu przycisku.
	\end{enumerate}
	
\item Napisz prostą aplikacją do obsługi PWM. 
	\begin{enumerate}
	\item Zbuduj układ przedstawiony na rys. \ref{fig:sch}.
	\item Przetestuj przekazane skrypty i programy.
	\item Napisz własną aplikację wiersza poleceń - rozbuduj przedstawione interfejsy o możliwość konfiguracji nie tylko wypełnienia ale również częstotliwości. 
	\end{enumerate}
	
%%\item Napisz prostą aplikacją do obsługi UART. \textit{TODO} 

%%\item Napisz prostą aplikacją do obsługi I2C. \textit{TODO} 

%%\item Napisz prostą aplikacją do obsługi SPI. \textit{TODO} 

\end{enumerate}

\subsubsection{Aplikacje serwera.}
\begin{enumerate}
%% exercise 04 ------------------------------------------------------------------ 
\item Skonfiguruj serwer Lighttpd - zmień ścieżkę roboczą na \lstinline{/home/pi/server_examples}. Nadaj odpowiednie uprawnienia użytkownikowi \lstinline{www-data}.
\item Dodaj skrypt \lstinline{test.php} o treści \lstinline{<?php echo ,,Hello RPi''; ?>}. Sprawdź w przeglądarce - wykorzystując adres IP RPi - czy serwer jest dostępny i czy skrypt wykonuje się prawidłowo.
\item Stwórz skrypt wykorzystujący aplikacje wiersza poleceń. W przypadku fizycznego urządzenia napisz skrypt PHP który pozwala na zmianę okresu zmiany stanu diody świecącej za pomocą metody GET. W przypadku wirtualnego urządzenia napisz skrypt PHP który pozwoli na zapis i odczyt do pliku \lstinline{led_blink_period.dat}. Skrypty powinny zwracać status (błąd lub powodzenie), przekazane argumentu oraz ew. zawartość pliku w postaci struktury JSON.
	
\end{enumerate}

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}
